%-------------------------------------------------------------------------------
\if01
平成１８年度東京大学大学院理学系研究科
物理学専攻修士課程入学試験問題

物　　理　　学

平成１７年８月３０日（火）　１３時００分〜１７時００分

【注意事項】
1. 試験開始の合図があるまで、この問題冊子を開いてはならない。
2. 解答には、必ず黒色鉛筆（または黒色シャープペンシル）を使用すること。
3. 問題は全部で６問ある。第１問、第２問、第３問は全員解答すること。さら
　 に第４問、第５問、第６問の中から１問を選んで解答せよ。
4. 答案用紙は各問につき１枚、合計４枚配布されていることを確かめること。
5. 各答案用紙の所定欄に科目名（物理学）、受験番号、氏名、問題番号を記入す
　 ること。
6. 解答は、各問ごとに別々の答案用紙を使用すること。
7. 答案用紙は点線で切り取られるので、裏面も使用する場合には、点線より上
　 部を使用しないこと。
8. 答案用紙には解答に関係ない文字、記号、符号などを記入してはならない。
9. 解答できない場合でも、答案用紙に科目名（物理学）、受験番号、氏名、問題
　 番号を記入して提出すること。
10.答案用紙を計算用紙として使用してはならない。計算用紙は別に配布する。
\fi
%-------------------------------------------------------------------------------

\begin{center}
\Large
平成１８年度東京大学大学院理学系研究科\\
物理学専攻修士課程入学試験問題\\
\end{center}
\vspace{4em}
\begin{center}
\Huge\bf 物　　理　　学
\end{center}
\vspace{2em}
\begin{center}
平成１７年８月３０日（火）　１３時００分〜１７時００分
\end{center}
\vspace{2em}
%
【注意事項】
\begin{enumerate}
\item 試験開始の合図があるまで、この問題冊子を開いてはならない。
\item 解答には、必ず黒色鉛筆（または黒色シャープペンシル）を使用すること。
\item 問題は全部で６問ある。第１問、第２問、第３問は全員解答すること。さら\\
      に第４問、第５問、第６問の中から１問を選んで解答せよ。
\item 答案用紙は各問につき１枚、合計４枚配布されていることを確かめること。
\item 各答案用紙の所定欄に{\bf 科目名}（物理学）、{\bf 受験番号}、{\bf 氏名}、{\bf 問題番号}を記入す\\
      ること。
\item 解答は、各問ごとに別々の答案用紙を使用すること。
\item 答案用紙は点線で切り取られるので、裏面も使用する場合には、点線より上\\
      部を使用しないこと。
\item 答案用紙には解答に関係ない文字、記号、符号などを記入してはならない。
\item 解答できない場合でも、答案用紙に科目名（物理学）、受験番号、氏名、問題\\
      番号を記入して提出すること。
\item 答案用紙を計算用紙として使用してはならない。計算用紙は別に配布する。
\end{enumerate}
